# Небинарные имена. Гендерная нейтральность в русском языке.

<small>2024-07-24 | [@MixieL](/@MixieL) | <sup>является оригинальным контентом, содержащим личное авторское мнение.</sup></small>

![Задумчивая персона с синей кожей на сиреневом фоне в окружении летающих облачков в виде имён: Саша, Сок, Женя, Дориан, Югени, Блэйн итд.](/img-local/blog/nbnames.png)
> Как твоё имя?.. Саша? Женя? А может быть... Носочек?
## Для начала

В последние годы во многих странах мира всё более <u>остро</u> обсуждаются вопросы гендерной идентичности и инклюзивного языка. Все большее количество людей открыто заявляют о своей небинарной гендерной принадлежности, выходя за рамки традиционного для большинства (европейских) культур деления на мужское и женское. Трижды морально устаревшие устои патриархата медленно рассыпаются, и потребность в языке толерантном и инклюзивном растёт. Это ставит перед обществом новые вызовы, к которым рано или поздно должны быть, и будут найдены пути решения.

Имена в русском, как и во многих других языках, исторически формировались в обществе превалирующих патриархата и бинарной гендерной системы, что накладывает нам теперь определенные сложности на способы обращения к людям, идентифицирующим себя вне этой системы. Благо общими усилиями в мире уже существует множество примеров введения гендерно-нейтральных форм для местоимений, существительных и других языковых категорий, призванных сделать язык более инклюзивным и учитывающим потребности людей с небинарной гендерной идентичностью. (Как раз на этом и специализируется наш сайт — [Pronouns.page](https://pronouns.page))

В этом блог-посте мы рассмотрим настоящее, взглянем на историю и запустим пару предположений (и предложений) в будущее такой языковой категории, как имя собственное человека, через призму гендерной нейтральности, идентичности и квирного разнообразия.
> Примечание: в тексте содержатся формы гендерно нейтральных неологизмов ["микситивы"](/dictionary) и [энэ/ео](/энэ) в качестве нейтрального местоимения.

## Дела современные

Начнём издалека. Несколько моих знакомых бинарных транс-персон выбрали себе "Саша" в качестве своего нового имени. Хотя, конечно, многие транс-персоны предпочитают и традиционно гендерные имена, запрос и тенденция к нейтральности имеются. Думаю это связано с теми преимуществами, которые такие имена в себе содержат:
1. Отсутствие гендерных предубеждений. Гендерно-нейтральные имена помогают избежать ассоциаций у имени с определенным "полом", позволяя избегать или даже ломать стереотипы при этом не навязывая ожиданий. Из чего исходит...
2. Свобода, ведь чаще всего эти имена не дают гендерной дисфории и при этом и не вызывают вопросов у менее толерантной части общества, если внешность их носителей не совпадает с представлениями некоторых людей о гендере, ассоциируемом с этим именем, что даёт...
3. Возможность определять свой гендер самостоятельно, например, в случае если носительникс не имеет уверенности в окончательности поисков себя и/или является гендерфлюиднойм в связи с чем нуждается в имени на всё разнообразие спектра своей идентичности.

Но есть одна вещь которая портит эту идиллию, и это...
### Проблема андроцентризма

Андроцентризм — это глубинное явление во многих культурах, состоящее в выдаче мужского за объективность, стандарт и норму, приводящее к восприятию всего, что не является таковым за вторичное и/или отклоняющееся от этой нормы, что в свою очередь создаёт маргинализацию женственности и имеет прямую связь с патриархатом, мизогинией и многими другими видами дискриминации.

Имея гендерно-нейтральный ник, мне приходилось часто сталкиваться с подобным:

Масса людей считает мужской род основным, стандартным и по этому про всех *юзерох*, в чьём гендере они не уверены, они используют мужские формы глаголов, прилагательных и далее по списку. После нескольких лет общения, преимущественно на английском, и в куда более в прогрессивной среде, меня это оставило под впечатлением. Поначалу мне казалось что люди делают это из вредности или жёстко-консервативных взглядов, но поговорив с некоторыми из них, мне открылась совершенно другая, по своему интересная картина.
### Это лечится

Большинство делали это бессознательно. Это то, как они усвоили язык, живя в обществе и говорили так всю свою жизнь. На самом деле, после небольшой беседы, меня даже порадовала открытость и понимание с их стороны. Мной было объяснено, что предполагать неизвестных в мужском роде несправедливо, ведь это исключает всех, кроме людей использующих мужские формы из речи и может быть неприятно, как трансгендерным женщинам и энби, так и цисгендерным персонам, которых это точно так же отчуждает. Несколько человек согласились со мной и сказали, что будут впредь использовать хотя бы -л(а), он(а), ый/ая в своих сообщениях.<br>Будем честны, <u>к радикальным реформам языка готовы далеко не все</u>, но такая _открытость к небольшим шагам_, это уже огромный вклад в **будущую победу равенства**.


### Государство 
<div class="alert alert-warning">
    <span class="fal fa-exclamation-triangle"></span>
    <strong>Content warnings:</strong>
    упоминается трансфобное законодательство
</div>

А что государство? В некоторых языках и культурах имеется довольно большое количество нейтральных имён. А в ряде прогрессивных стран с недавнего времени в паспорте можно поставить X в графу гендер/(пол). Но всё это не касается России. Поменять имя на нейтральное вроде как можно, но вторая графа — *родитчество* — всегда несёт в себе гендерную составляющую — "-вич" или "-вна", и убрать её, если она в документах уже имеется, представляется практически невозможным. Напомним, что с Июля 2023г в России действует трансфобное законодательство, запрещающее смену гендерного маркера в документах, но даже до этого ни ЗАГС, ни суд не удовлетворяли просьбы граждан, желавших иметь полностью нейтральные ФИО.

Ещё менее вероятными перемены к лучшему сделало то, что 30 ноября 2023 года Верховный суд удовлетворил иск Минюста и признал экстремистским так называемое «международное общественное движение ЛГБТ». Это почти полностью добило возможность существования квир-активизма в стране. Можно ли отнести создание/использование нейтралитивов к экстремизму по их мнению? Судя по отрывку из текста запрета, который мне известен, одним из признаков «движения» указаны слова-феминитивы, так что, если репрессивная машина того захочет, даже за них людей смогут объявить новоиспечёнными вражами государства.

Ситуация неутешительная, однако нельзя складывать руки! Нужно бороться, хотя бы даже используя нейтралитивы в своей речи. хотя бы даже отвергая андроцентризм и делая свой контент более инклюзивным (адресованным и подходящим для большего множества групп). Это самый безопасный, при этом широкий и твёрдый шаг. У репрессивной машины нет ресурсов и намерений преследовать вас за суффиксы.

Ни один режим не вечен и в конце концов, когда-нибудь это выправится. Будущим российским законодателям предстоит много работы, однако я верю, что они справятся, и на досуге, дабы не отставать от всего мира, да и по квирности душевной, они достатнут с полки в дальнем углу пыльную коробочку с надписью **"Гендерно Нейтральный Язык"**. Ближе к концу текста я расскажу про её содержимое поподробнее. *игривая улыбка.*

Безусловно, как мной было сказано в начале текста, инклюзивный язык стал обсуждаться в мире всё более <u>остро</u> . Но это не есть нечто плохое по определению. Люди во все эпохи были склонны воспринимать новые для них концепции в штыки. Важен сам факт того, что мы говорим об этом: да, может быть сейчас кажется, что тучи сгущаются и волны захлёстывают с головой, но это не навсегда; будет и отлив — обратная сила. Да, подобное перетягивание одеяла может продолжаться какое-то время, но сразу или постепенно *регрессивизм* <sup>[я предпочитаю это слово тому, что называют консерватизмом]</sup> *"проиграет"* и какой-то из вариантов гендерной нейтральности/инклюзии в конце концов станет широко распространённым в языке. Как уже мной уже упоминалось ранее, к радикальным реформам готовы далеко не все, так что скорее всего носители языка постепенно найдут какой-то "миддл граунд", компромисс. А может случиться и резкая реформа; Знать будущее нельзя, но что можно сказать наверняка, так это то, что уже точно не будет "Quo Ante Bellum", значит и язык уже не будет прежним. Изменения — это естественно; Изменчивость можно по праву назвать одним из главных свойств языка — спросите об этом у лингвистох... да и что бы ни происходило, всё...

### Во славу Всеотца

> Во внешних землях [Бладхаунд](https://ru.pronouns.page/sources#bloodhound) знают как мастера охоты на всём Фронтире.

Персонаже шутера Apex Legends, Бладхаунд, со своим верным вороном по кличке Артур, представляет собой небинарнойо охотниксэ, сражающейося на полях королевской битвы за честь своего погибшего партнёрца, дабы тот по их верованиям попал в Вальхаллу.

> Я Блодхундр, но вы можете звать меня Бладхаунд.

Религиозность и приверженность "Старым обычаям" не мешают ейм быть вне бинарной гендерной системы. В большинстве локализаций игры, переводчиксы постарались имплементировать нейтральные неологизмы:

Единичное They в английском, [Elle](https://pronombr.es/elle) и окончания на -e в испанском, [дукативы](https://zaimki.pl/dukatywy) в польском, новая буква и окончание -ə в Итальянском, [...]. Однако в русском, по каким-то причинам, в команде решили ограничиться [избеганием](https://ru.pronouns.page/avoiding) гендерных форм, и использовать "общий мужской род" с существительными.

Некоторые люди, ввиду своего слабого языкознания, неграмотности или невежества склоняют "Бладхаунд" по падежам. Вероятно они думают, что если имя заканчивается на согласную букву и не принадлежит женщине, то оно должно склоняться. Однако с грамматической точки зрения это всё-таки работает несколько иначе:

> Обычно в русском языке слово заканчивающееся на твёрдый согласный всегда относятся ко второму склонению и мужскому роду, например "стол" или "человек". Так же и с именем, но если этот принцип нарушен, то есть имя имеет не является мужским, то оно и не может подчиниться второму склонению. У языка нет данных о том, как действовать с подобным (обычно это иностранные имена), и таким образом оно по дефолту становится несклоняемым. Сравните "Это куртка Сэма (парня)" и "Это куртка Сэм (девушки)" или "Напиши Алексу, что я занятэ" и "Напиши Алекс, что я свободнэ". 

Как мы видим с грамматической точки зрения, небинарные имена, оканчивающиеся на согласный, не склоняются, так, как не принадлежат к мужскому роду. Впрочем, отмечу, что нет ничего неправильного, если вы хотите, чтобы ваше имя склонялось по форме мужского рода (второго склонения), но тогда будьте готовы к более маскулинному восприятию вашей персоны.<br>К слову, несмотря на то, что можно было бы придумать склонять небинарные имена по "Н-роду" (нео-роду, который используют нейтральные неологизмы-микситивы), лично я считаю это не нужной к применению практикой. Если имена уже давно могут не склоняться, зачем переусложнять; Лучше уж дать склонению имён собственных постепенно отмереть в целом. И язык будет полегче, а главное не будет глупого спора о склоняемости и несклоняемости некоторых фамилий в зависимости от рода. К тому же, пока есть такая разница, если ваше имя это Алекс или Блэйн, вам лучше отметить в профиле или на бейджике, предпочитаете вы его склоняемым или нет.

Пока что лучшим вариантом для нейтральности имени всё-таки являются окончания -и -е -э -у, так как они не склоняются всегда, вне зависимости от гендера своейо носительниксэ. А нейтральные имена на -а склоняются одинаково вне зависимости от рода.

## Прошлое и будущее: именам свойственно меняться.
Возможно в будущем люди и вовсе (снова) придут к тому, чтобы в начале жизни иметь какие-то простые нейтральные имена, подобно тому, как это делало коренное население Америки. Например описательный характер внешности, времени года или события, которое сопровождало появление дитя на свет.

> Детское индейское имя может измениться в подростковом возрасте, 
> а затем ещё несколько раз во взрослой жизни. 
> Всё будет зависеть от личностных достижений и жизненного опыта человека.

Звучит отлично, не так ли? Идя вперёд с этой идеей, можно было бы давать детям небольшие простые "имена-плейсхолдеры" официально, а уже потом, по мере взросления, они
бы были в праве сами выбрать себе новое имя, которое нравится, или взять, например, полную версию имени данного при рождении, если с ним этой молодой персоне комфортно.
Легальная смена имени вообще не должна быть хоть сколько-нибудь осложнённой процедурой: если человек принимает это осознанное решение, значит на это есть причины, будь то гендерная дисфория или ео эстетическое предпочтение.
<br>В текущем мире, конечно, проблемой на этом пути выступает всеобщая бюрократия, но лет через двадцать, когда цифровые документы полностью вытеснят бумагу, сменить имя будет не сложнее чем никнейм в компьютерной игре.
Это конечно в идеальной реальности, на деле же есть вероятность что некоторые, в частности консервативные государства будут намеренно усложнять процесс в силу...<br>
Ещё одного препятствия на этом пути — культурного. Например, в некоторых людях укоренены стереотипы, что:

~~_"Человек сменивший имя данное при рождении отказывается от своих корней и проявляет неуважение к тем, кто его дали!"_~~<br>
Это распространенное мнение, но оно ошибочно. Смена имени не означает отказ от своих корней или неуважение к родителям. Для многих людей это глубоко личный выбор, связанный с желанием лучше выразить свою идентичность. Имя — это всего лишь ярлык и хорошие родители примут своё дитя с любым именем.

~~_"Смена имени — это просто дань моде, а не осознанный выбор!_~~<br>
Для многих людей смена имени — это результат долгих размышлений и поисков себя. Это может быть связано с гендерной идентичностью, религиозными убеждениями, стремлением к самовыражению или другими глубинными причинами. Имя — это выбор, за которым чаще всего есть веская причина.

~~_Имя — это неотъемлемая часть личности, которую нельзя менять по собственному желанию._~~<br>
На примере индейских традиций мы уже убедились, что именам свойственно меняться в процессе самопознания и самореализации человека. Личность гораздо глубже и многограннее, чем наше имя при рождении. Смена имени — это право каждой персоны, которое следует уважать.

~~_"Вот выдумают себе имён вроде Sock или Mouse; беспонтовые и глупые имена! Как будут относиться люди в обществе? А как потом в старости внучи воспримут?"_~~

В имени <u>главное — это чтобы оно нравилось самойм носителе</u>. А если оно ещё и отражает какое-то ео свойство, подобно тому-же индейскому, то это вдвойне замечательно. А ещё, если вам говорят, что ваше имя выдумано...

### Все имена выдуманы!

Например, польское имя Гражина (жен.) придумал для своей поэмы Адам Мицкевич; аналогичная ситуация и с русским именем Светлана (жен.), которое сначала придумал в 1802г А. Востоков, а после, в 1813г подхватил В. Жуковский.
К слову в широкое употребление имя Светлана вошло только после Октябрьской революции, с отменой церковных ограничений на именование людей, что является ещё одним доказательством, тому, что (религиозный) консерватизм всегда мешал развитию, даже в таком казалось бы светском аспекте как личные имена.<br>
Имя Дориан (муж., <sup>реже жен.</sup>) предложил (создал) и популяризировал ирландский драматурген Оскар Уайльд.<br>
К придуманным писателями именам так же относятся: Седрик (М), Пенелопа (Ж), Джессика (Ж), Ванесса (Ж)... и ещё великое множество тех, имён чьих авторох мы помним, и тех, чьи уже давно забылись, засыпанные пылью истории.

В конце концов все имена были кем-то придуманы. И что? — **Мир от этого не треснул**.

### Нео-имена

И раз уж мы заговорили о придуманности, то это логически ведёт нас к вопросу: 

>**"А почему бы нам не сочинить новых, красивых, гендерно-нейтральных имён?".**

И правда! Учитывая, что в русском языке практически отсутствуют таковые (за исключением уменьшительных форм) это разумный шаг на пути перехода языка к нейтральности и инклюзивности. Конечно, ввод таких имён, как Саша и Женя в качестве полных, это отлично, но какое-нибудь "Викуша" (Виктория, Виктор от Вика/Вик) имеет явный уменьшительный характер, что ну никак не подходит для официальных документов, да и в простой речи звучит приемлемо, только в специфических контекстах (к примеру, если Викуша — ребёнок). Что же нам тогда предпринять?

Можно сделать нейтральные окончания для имён, имеющих общую основу как у мужской, так и у женской их версии:

> Алексадр-Александра, Евгений-Евгения, Виктор-Виктория, Виталий-Виталия, Валентин-Валентина, Юлий-Юлия и.т.п...

> Александрэ или Александре*, Евгени, Виктори, Витали, Валентинэ или Валентине*, Юли, Юри...

*Буквы Э и Е обое могут передавать звук [э]. Обычно Е без смягчения используется в заимствованиях для лучшего внешнего вида на письме. Поэтому технически, пока написание не устоялось обое варианты могли бы быть валидны в равной степени.<br>
Во избежание проблем Бладхаунд~~а~~, благодаря окончаниям -и и -э (-е), эти имена не склоняются.<br>

Однако нельзя просто взять и закинуть имя в словарь, сесть, с гордым видом, положив ногу на ногу и считать, что дело сделано. Как мы видим по примерам из прошлого подраздела, самый эффективный метод новопридуманному имени распространиться — это быть частью литературного произведения. В современном мире подойдут и другие медиа, такие как сериалы, компьютерные игры, комиксы. Если персонаже нравится потребителям контента, то есть высокая вероятность, что кто-то из аудитории захочет взять это имя себе или назвать так своё новорождённое дитя. Например, имя Энакин (М) <sup>[Киновселенная Звёздные Войны]</sup> с 2014г входит в тысячу самых распространённых мужских имён в США.

Имена нейтральные мы придумали. Это отличино! Но одно дело называть ими персонажей, ну или даже себя неофициально, но как же должны будут обстоять дела с фамилиями и отчествами, когда наконец возможность дать себе нейтральные документы появится? (*Когда она появится как-то поздновато только начинать шевелиться по этому поводу; такие дела обычно начинаются заранее*).<br>
А тут уже поможет так мною называемая...

## Гендерная нейтральность "под ключ"

Вот мы и подходим к концу нашего текста. Как и обещавши, я расскажу о содержимом той пыльной шкатулки, которую рано или поздно придётся открыть. Хочу отметить, что это раздел куда более абстрактный, чем предыдущие и содержит куда больше моего личного мнения и прогнозов.

**Содержимое заветной шкатулки:**

> Если кратко... В ней находится всё. <br><br>Всё то, чем мы жили и будем жить, как мы говорили и будем говорить, результат совокупности множества идей о нейтральности и инклюзии в нашем языке. Но если заглянуть в эту волшебную вещицу Шрёдингера сейчас, то в ней мы сможем обнаружить только маленькую записку, чей текст гласит: "Будущее в наших руках, в нашей речи, и только от того, как мы будем применять свой язык на практике будет зависеть, чему войти в обиход, а чему остаться в истории."

Много витиеватых слов без конкретики, правда? Поэтому, приведу список возможных решений вопроса гендерной нейтральности в русском языке, на тему имён собственных, которые мне нравятся логически или близки по эстетике:
- Аналогом **M F X** гендеров в документах можно сделать **М Ж Н**, где Н обозначает<br>**Н**ебинарность, **Н**еопределённость или **Н**еважность гендера в контексте данной персоны.<br>Вспомнить только "уездный город **N**". Впрочем, как вариант можно было бы и полностью избавиться от графы "пол", что, хотя и рассматривается, пока как идея слишком прогрессивная для нашего с вами мира.
- Образование Н фамилий на -ов(а) -ев(а) и -ин(а) суффиксами -э -ых или -о: <br>Бел**ов** <span class="fal fa-mars"></span> | Бел**ова** <span class="fal fa-venus"></span> | Бел**овэ**/Бел**овых**/Бел**ово** <span class="fal fa-neuter"></span> <br>Дворк**ин** <span class="fal fa-mars"></span> | Дворк**ина** <span class="fal fa-venus"></span> | Дворк**инэ**/Дворк**иных**/Дворк**ино** <span class="fal fa-neuter"></span>
- На -ский/-ская: <br>Замой**ский** <span class="fal fa-mars"></span> | Замой**ская** <span class="fal fa-venus"></span> | Замой**скай**/Замой**ских**/Замой**скэ**/Замой**ску** <span class="fal fa-neuter"></span>
- На -ый/-ая: <br>Нагорн**ый** <span class="fal fa-mars"></span> | Нагорн**ая** <span class="fal fa-venus"></span> | Нагорн**ай**/Нагорн**ых**/Нагорн**э** <span class="fal fa-neuter"></span>

Отмечу, что несмотря на то, что окончание -ых самое нормативно-звучащее из всех, его становление частью, и особенно основной формой большинства русских фамилий приведёт к слиянию некоторых уже существующих — сравните Ильин(а) vs Ильиных. Моейм личнойм фаворитэйм выступает -э, несмотря на странный внешний вид на письме. Как альтернативу, можно было бы использовать -е с тем же звуком [э], как ,например, в словах "д**е**т**е**ктор" или "инт**е**рс**е**кс", однако это может запутать тех, кто читают такую вариацию окончания впервые, а этого лучше не допускать. Окончания на -о будут приводить к ещё большей путанице из-за идентичного (в следствии редукции) произношения с -а, но куда лучше даже такой вариант, чем никакого вовсе.
 

- Суффикс для образования нейтрального родитчества — Ольго**вич** <span class="fal fa-mars"></span> | Матвее**вна** <span class="fal fa-venus"></span> 
| Валерье**вче** <span class="fal fa-neuter"></span>

Я имею прекрасную осведомлённость и о других вариантах окончания родитчества (-вне, -вниче) предложенных активистчами ранее, однако в данном моменте я выступаю за немедленную унификацию, хотя бы даже в качестве эксперимента. Если не перепрыгивать язык неологизмами, тут мало пространства, чтобы разгуляться и я думаю нейтральный нео-суффикс -че идеально вписывается в контекст, делая слово несклоняемым по падежам (в ед.ч.) и не смешиваясь в речи с другими формами, как например, случалось бы с "-вне". При этом оно не длиннее стандартных и выглядит относительно понимабельно, даже для людей видящих его впервые.<br>*Интересно, а потомство Рюрика всех гендеров теперь стоит переименовать в Рюрико<u>вч</u>ей?* Вопрос чисто риторический, если что.

- В конце-концов официальное принятие нео-имён, о которых мы говорили разделом выше.

Таково моё видение по данному вопросу. Ваше может несколько отличаться и это нормально, однако если вы хотите скорейшего закрепления какой-бы то ни было языковой нейтральности, практикуйте гендерно-нейтральный язык:

- Создавайте. Например, напишите книгу или песню с гендерно-нейтральными именами, используя нейтралитивы.
 
- Распространяйте. Например, дайте придуманное кем-то ранее, гендерно-нейтральное имя своейм персонаже в ролевой игре. Если вы давненько задумывались подобрать необычное имя для себя или своейо дитя, возможно вам бы приглянулось какое-нибудь нейтральное нео-имя? Если не знаете никаких, загляните в [источники](https://ru.pronouns.page/sources), может чего-то для себя и найдёте.

- В конце концов, соберитесь со своими дружами и попридумывайте как бы вы нейтрализировали свои и их ФИО, поделитесь этим с кем-нибудь, если вам комфортно это делать.

- Используйте нейтралитивы в речи, как её обычную часть, склоняйте Бладхаунд правильно (никак), и может быть таким образом, хотя и нельзя сказать, что наверняка, гендерная нейтральность войдёт во всеобщий обиход и рано или поздно станет неотъемлемой частью нашего с вами языка.

### Напоследок

Несмотря на то, что русский язык и его культура сформировались под влиянием патриархальной андроцентричной системы быта	 и в нём есть весомые сложности для обращения к людям за рамками бинарного гендера, шанс на то, что гендерно-нейтральные имена с их определёнными преимуществами войдут в обиход у нас есть. Преградой на этом пути стоят как консервативные правительства, так и люди регрессивных взглядов. Но даже небольшими шагами рано или поздно у нас всё получится, а пока главное — не переставать их делать. 

Сегодня мы выяснили, что все имена придуманы, взглянули на индейские имена прошлого и как они могут повлиять на наше возможное будущее, узнали о том, как повысить шанс на популярность новопридуманного имени, рассмотрели идеи готового решения вопроса нейтральности "под ключ" и выяснили, как можно помочь им прижиться. Как раньше уже не будет. А я не прощаюсь, считаемся в следующем блог-посте!

— [MixieL](/@MixieL).
